---
title: >-
    شمارهٔ ۱۶ - در تهنیت عید قربان و مدح والی خراسان
---
# شمارهٔ ۱۶ - در تهنیت عید قربان و مدح والی خراسان

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>عید قربان آمد ای جان جهان قربان تو را</p></div>
<div class="m2"><p>جلوه‌ای کن تا شود جانها فدای جان تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>من شوم قربان تو را تا زنده مانم جاودان</p></div>
<div class="m2"><p>زنده ماند جاودان آنکو شود قربان تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>زلف ورخسارت نشان ازکفر و ازایمان دهند</p></div>
<div class="m2"><p>زین قبل فرمان رسد برکفر و بر ایمان تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>حیله و دستان مکن در دلبری با دوستان</p></div>
<div class="m2"><p>زانکه‌خود بخشند دل‌، بی‌حیله ودستان تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>گرچه با من عهد و پیمان بستی اندر دوستی</p></div>
<div class="m2"><p>پایداری نیست برآن عهد و آن پیمان تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>عهد بشکستی و بگشودی در جور و ستم</p></div>
<div class="m2"><p>نیست گوئی بیمی از شاهنشه ایران تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>انکز آغازشهی باملک خویش‌این وعده‌داد:</p></div>
<div class="m2"><p>آمدم من تا کنم یکباره آبادان تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>داد رکن‌الدوله را منشور ملک‌شرق وگفت</p></div>
<div class="m2"><p>ای خراسان کردم از این ره قوی ارکان تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ای خدیو شرق ای سر خیل ابناء ملوک</p></div>
<div class="m2"><p>وی که شه بگزیده از امثال و از اقران تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>کس نکوهش کرد نتواند مراگاه سخن</p></div>
<div class="m2"><p>گویم ار خاقان بن خاقان بن خاقان تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>نیز از من کس نتاند خواست برهان و دلیل</p></div>
<div class="m2"><p>خوانم ار سلطان بن سلطان بن سلطان تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>از بنی‌الخاقان کنون یزدان تو را برترکشید</p></div>
<div class="m2"><p>باش تا از جمله گیتی برکشد یزدان تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>مر تو راکس نیست مدحت‌خوان به گیتی چون بهار</p></div>
<div class="m2"><p>گرچه‌اکنون جمله گیتی کشته مدحتخوان تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>تا همی باشد به گیتی نام از افریدون و جم</p></div>
<div class="m2"><p>باد فر و حشمت افزونتر ازاین و آن تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>این‌هنوز آغاز فر و حشمت و اجلال تو است</p></div>
<div class="m2"><p>باش تا کیوان ببوسد پایه ی ایوان تو را</p></div></div>